\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{alltt, fancyvrb, url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{amsmath,stmaryrd,mathtools,algorithm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{biblatex}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{subcaption}

% Remove option to use English naming
\usepackage[italian]{cleveref}

% Questo commentalo se vuoi scrivere in inglese.
\usepackage[italian]{babel}

\title{Assignment 2}
 
\author{Giacomo Aloisi, Pietro Mazzini}
\date{\today}

\begin{document}
 
\maketitle

\clearpage

\tableofcontents

\clearpage

% \begin{figure}[H]
% \centering{}
% \includegraphics[width=\textwidth]{img/img3.png}
% \caption{Filtro per ip in wireshark durante l'apertura della connessione e l'inserimento credenziali}
% \end{figure}

\section{Task 1}

\subsection{Diagramma superserver}

\begin{flushleft}
In \Cref{fig:superserver} e' raffigurato il diagramma del \texttt{superserver}. La struttura dati per i servizi e' un array di lunghezza prefissata contenente al massimo \textit{MAX\_SERVICE\_NUMBER} servizi. Ogni servizio mantiene informazioni su:

\begin{itemize}
    \item protocollo di trasporto (TCP o UDP)
    \item modalita' (WAIT o NO WAIT)
    \item porta associata
    \item percorso dell'eseguibile del servizio
    \item nome del servizio
    \item socket file descriptor (sfd)
    \item pid del processo in esecuzione (se presente)
\end{itemize}

Il superserver inizilizza la struttura dei servizi e si mette in ascolto, popolando il set per la \textit{select}.

All'arrivo di una richiesta, il superserver accetta la connessione se TCP e si forka. Il figlio gestisce la richiesta mentre il padre ritorna in attesa di altre richieste. Il comportamento completo e' definito in \Cref{fig:superserver}.
\end{flushleft}

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/superserver.png}
\caption{Diagramma superserver con descrizioni e gestione signal}
\label{fig:superserver}
\end{figure}

\section{Task 2}

\subsection{Design}

\begin{flushleft}
Abbiamo strutturato il codice in funzioni per estrarre le informazioni dal file di configurazione e per gestire una richiesta dai client.
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
Abbiamo osservato che la funzione \textit{signal} ha comportamenti differenti in base al compilatore. Il particolare, il comportamento standard della \textit{signal} e' cambiato nel tempo. La system call di Unix prevede che, una volta ricevuto un segnale, la funzione handler venga resettata, cosi' da richiedere un ulteriore chiamata alla signal. Il comportamento attuale e' quello di \textbf{non} resettare l'handler dopo la ricezione di un segnale. Per gestire entrambe le situazioni, abbiamo inizialmente impostato l'handler per la \textit{SIGCHLD} prima del ciclo principale e la resettiamo ogni volta che viene ricevuto un segnale richiamandola alla fine dell'handler.

Il \textit{man} consiglia di usare, al posto della \textit{signal}, la \textit{sigaction} che risulta piu' completa e stabile, ma anche piu' verbosa.
\end{flushleft}

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/signal.jpeg}
\caption{Estratto del \textit{man} riguardo la \textit{signal}}
\end{figure}

\subsection{Istruzioni per la compilazione}

\begin{flushleft}
Abbiamo compilato con \textit{gcc}. Per compilare il superserver basta eseguire il comando \texttt{make} nella directory contenente il Makefile del progetto. Per compilare anche i client e i server usati per i test, bisogna eseguire il comando \texttt{make test}.
\end{flushleft}

\subsection{Test del superserver}

\begin{flushleft}
Abbiamo testato i 4 casi di utilizzo lanciando dei client TCP e UDP in locale nelle varie modalita'; anche piu' di uno contemporaneamente per testare il parallelismo.
\end{flushleft}

\subsubsection{Domande e screenshots}

\begin{flushleft}
\textit{1. Qual e' il comportamento del server UDP in entrambe le modalita'?}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
Essendo l'UDP un protocollo non orientato alla connessione, il comportamento dell'UDP in entrambe le modalita' e' molto differente da quello del TCP. Nella modalita' \textit{WAIT}, ad esempio, all'arrivo del primo messaggio da un client, il superserver esegue il servizio UDP ma non e' in grado di gestire il fatto che piu' client diversi comunichino con lo stesso servizio siccome non si ha una vera e propria connessione ma uno scambio di messaggi sulla stessa porta: quella su cui ascolta il servizio UDP lanciato.

\begin{figure}[H]
 
\centering
\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/server_udp_wait.png} 
\caption{Superserver}
\label{fig:lt1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/client_udp_wait.png}
\caption{Client}
\label{fig:lt2}
\end{subfigure}

\caption{Screenshots del comportamento UDP wait mode}
\label{fig:image2}
\end{figure}

In modalita' \textit{NO WAIT} il comportamento e' bizzarro. All'arrivo del primo messaggio da un client, il superserver lancia il servizio UDP; da quel momento in poi sia il superserver che il servizio lanciato ascoltano sulla stessa porta (e cioe' lo stesso \textit{socket file descriptor}), percui si crea una sorta di concorrenza tra i due processi su chi fa prima a leggere il prossimo messaggio UDP dai client. Se viene letto prima da superserver, esso lanciera' un nuovo processo del servizio, mentre se viene letto prima dal servizio gia' lanciato in precedenza esso viene normalmente gestito da esso. Questo comportamento e', ovviamente, da evitare siccome non e' deterministico.

\begin{figure}[H]
 
\centering
\begin{subfigure}{0.40\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/server_udp_nowait.png} 
\caption{Superserver}
\label{fig:lt1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.58\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/client_udp_nowait.png}
\caption{Client}
\label{fig:lt2}
\end{subfigure}

\caption{Screenshots del comportamento UDP no wait mode}
\label{fig:image2}
\end{figure}

Inoltre, abbiamo trovato utile inserire una \textit{sleep} nel superserver subito dopo l'esecuzione del servizio, per permettere a quest'ultimo di svuotare il buffer di lettura.
\end{flushleft}

\clearpage

\begin{flushleft}
\textit{2. Qual e' il comportamento del server TCP in entrambe le modalita'?}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
Per servizi TCP, invece, il comportamento e' quello desiderato dalle due modalita', ossia nella WAIT MODE il superserver non crea altre connessioni dai client, perche' il servizio viene rimosso dal set della select. In NO WAIT MODE, invece, il servizio rimane nel set e viene creata una connessione per ogni client che la richiede e quindi viene lanciato un nuovo processo con una nuova istanza del servizio TCP che gestira' quella connessione.

\begin{figure}[H]
 
\centering
\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/server_tcp_wait.png} 
\caption{Superserver}
\label{fig:lt1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/client_tcp_wait.png}
\caption{Client}
\label{fig:lt2}
\end{subfigure}

\caption{Screenshots del comportamento TCP wait mode}
\label{fig:image2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]

\centering
\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/server_tcp_nowait.png} 
\caption{Superserver}
\label{fig:lt1}
\end{subfigure}
 
\centering
\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/client1_tcp_nowait.png} 
\caption{Client 1}
\label{fig:lt1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/client2_tcp_nowait.png}
\caption{Client 2}
\label{fig:lt2}
\end{subfigure}

\caption{Screenshots del comportamento TCP no wait mode}
\label{fig:image2}
\end{figure}
\end{flushleft}

\subsubsection{Considerazioni}

\begin{flushleft}
Abbiamo messo delle \textit{print} per loggare il comportamento del superserver durante l'esecuzione. Aggiungiamo alcuni screenshots relativi a eventi rilevanti nelle varie modalita'.

Tuttavia, abbiamo riscontrato un problema nella signal su macchine mac OS X, per il quale veniva generato un \texttt{illegal hardware instruction} durante la morte dei servizi udp in no wait mode. Non siamo riusciti a capire perche' l'errore si verificasse solo in questa modalita', per questo abbiamo fatto gli screenshot da pc linux.
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
Il fatto che i servizi UDP si comportassero allo stesso modo, nelle differenti modalita', ci ha fatto capire meglio la fondamentale differenza fra TCP e UDP.
\end{flushleft}

\end{document}